%\chapter*{Résumé}
\newpage
\noindent \textbf{\Huge{Résumé}}

\vspace{1cm}

Récemment, les travaux sur l'annotation automatique d'images s'intéressent à la description d'images par des légendes : \textit{« image captionning »} en anglais. Dans ce travail, nous nous sommes focalisés sur les modèles multimodaux pour générer des phrases descriptives pour une image donnée par apprentissage profond. Ces modèles combinent les travaux issus de la vision par ordinateur et le traitement automatique du langage naturel pour analyser images et textes afin de les associer. Notre contribution est une amélioration du modèle m-RNN \cite{mao2014explain} \cite{mao2014deep} pour la génération de descriptions de la collection de données de Microsoft COCO Caption \cite{chen2015microsoft}. L'amélioration exploite les catégories auxquelles une image appartient pour pouvoir guider le modèle de langue à générer des phrases en relation avec le contenu de cette image.
%par classification
%Resultats obtenus
\vspace{1cm}

\noindent \underline{Mots clés} :apprentissage profond, réseau de neurones artificiels, annotation automatique d'images, génération de légendes

\vspace{1cm}

\noindent \textbf{\Huge{Abstract}}

\vspace{1cm}

This thesis tackles the problem of annotating images automatically. In order to do that, we propose to describe images with natural language sentences that corresponds to image captions.\\
%which brings more detail in a natural way.\\
In this work, we focus on multimodal models for generating descriptive sentences for a given image via deep learning models. These models combine computer vision and natural language processing to analyze images and texts. Our contribution improves the multimodal recurrent neural network: m-RNN model \cite {mao2014explain} \cite {mao2014deep} for image captioning on the benchmark dataset: Microsoft data collection COCO Caption \cite{chen2015microsoft}. We exploited the categories  an image belongs to, in order to guide the language model and generate more accurate descriptive sentences.
 

\vspace{1cm}

\noindent \underline{Keywords} : deep learning, artificial neural networks, automatic image annotation, image captioning

\vspace{0.5cm}
\noindent\textbf{Titre:} Annotation automatique d'images par apprentissage profond: Génération automatique de descriptions d'une image\\
\textbf{Auteur:} Nomena Fitiavana NY HOAVY \\
\textbf{Tel:} +261332056075\\
\textbf{Email:} nyhoavynomena@yahoo.ca\\
\textbf{Encadreur:} Madame Josiane MOTHE
\thispagestyle{empty}